\documentclass[../main.tex]{subfiles}


\begin{document}


    \subsection{TCP – Transmission Control Protocol}
    Ilość bajtów danych przesyłanych w jednym segmencie nie powinna być większa niż ustalony MSS (\textbf{Maximum Segment Size}).\\

    \textbf{Cechy TCP}
    \begin{itemize}
        \item Partnerzy (procesy) tworzą połączenie z wykorzystaniem \textbf{mechanizmu trójfazowego uzgodnienia}.
        \item\textbf{Zamknięcie} połączenia odbywa się z wykorzystaniem \textbf{mechanizmu uzgodnienia} (zgoda na zamknięcie).
        \item TCP zapewnia \textbf{sterowanie przepływem}. Informuje partnera o tym ile bajtów danych ze strumienia danych może od niego przyjąć (\textbf{okno oferowane}). Rozmiar okna zmienia się \textbf{dynamicznie} i jest równy rozmiarowi wolnego miejsca w buforze odbiorcy.
        \item Dane ze strumienia danych dzielone są na fragmenty, które według TCP mają najlepszy
        do przesłania rozmiar. Jednostka przesyłania danych nazywa się \textbf{segmentem}.
        \item TCP zapewnia \textbf{niezawodność} połączenia.
    \end{itemize}

    \textbf{Mechanizmy niezawodności}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Potwierdzanie otrzymania segmentów z mechanizmem zegara.}\\
        Odebrany segment musi być potwierdzony przez odbiorcę przez wysłanie segmentu potwierdzającego. Jeśli
        potwierdzenie nie nadejdzie w odpowiednim czasie, segment zostanie przesłany powtórnie.
        \item \textbf{Sumy kontrolne.}\\
        Jeśli segment zostanie nadesłany z niepoprawna sumą kontrolną, to jest
        odrzucany. Nadawca po odczekaniu odpowiedniego czasu prześle segment jeszcze raz.
        \item \textbf{Przywracanie kolejności nadchodzących segmentów.}\\
        Segmenty mogą nadchodzić w kolejności innej niż zostały wysłane, oprogramowanie TCP przywraca prawidłową kolejność przed przekazaniem do aplikacji.
        \item \textbf{Odrzucanie zdublowanych danych.}
    \end{itemize}

    \subsubsection{Nagłówek TCP}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Numer sekwencji.}
        \item \textbf{Długość nagłówka} (przesunięcie danych).
        \item \textbf{Jednobitowe znaczniki} (flagi):
        \item \textbf{Rozmiar okna} - liczba bajtów, które odbiorca może zaakceptować.
        \item \textbf{Suma kontrolna.}
        \item \textbf{Wskaźnik ważności.}
        \item \textbf{Opcje} - rodzaj opcji (bajt), długość opcji (bajt), opcja. Najważniejsza opcja to \textbf{MSS}. Może być uzyskana jako \textbf{MTU minus rozmiar nagłówka IP oraz TCP}.
    \end{itemize}

    \textbf{Specyfika stanu TIME WAIT}\\
    Spóźnione segmenty są w czasie 2 MSL odrzucane. Para
    punktów końcowych definiujących połączenie nie może być powtórnie użyta przed upływem
    2MSL. Eliminuje to ewentualne kłopoty związane z odbieraniem z sieci segmentów jeszcze ze
    starego połączenia.

    \textbf{Półzamknięcie TCP}\\
    Strona, która zakończyła połączenie i nie nadaje danych, może dane odbierać od partnera
    TCP. Takie połączenie nazywane jest połączeniem półzamkniętym (half-closed).

    \textbf{Segmenty RST}\\
    Segment RST wysyłany jest przez oprogramowanie implementujące TCP, kiedy nadchodzi
    segment niepoprawny z punktu widzenia dowolnego połączenia. Segment RST nie jest potwierdzany. W protokole UDP generowany jest komunikat ICMP o tym, że port jest nieosiągalny.
    Segment RST jest wysyłany również wtedy, gdy przekroczona jest maksymalna dopuszczalna
    liczba połączeń TCP.


    \textbf{Połączenia półotwarte} (połowicznie otwarte)\\
    Jest to połączenie nie poprawnie nawiązane. Występuje, jeśli jedna ze stron przerwała połączenie bez informowania drugiej. Segment z ustawioną na 1 flagą SYN został przesłany od
    klienta do serwera, serwer odpowiedział segmentem z ustawionymi na 1 flagami SYN i ACK,
    ale klient nie odpowiedział segmentem z ustawioną na 1 flagą ACK.

    \subsubsection{Przepływ danych w TCP}
    \textbf{Potwierdzenia}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Skumulowane potwierdzanie} - wysyłamy dużo segmentów, oczekujemy jednego skumulowanego potwierdzenia.
        \item \textbf{Opóźnione potwierdzenia} - serwer może wysłać potwierdzenie z opóźnieniem.
        \item \textbf{Selektywne potwierdzenia} - selektywnie potwierdzamy co dostaliśmy [przedziały], więc jeśli zginęło tylko kilka datagramów, to można retransmitować tylko je a nie całość.
    \end{itemize}

    \textbf{Ruchome okna TCP} (sliding windows)\\
    Połączenie TCP obejmuje dwa strumienie danych. W każdym strumieniu określony jest
    nadawca i odbiorca. Kontrolę przesyłania oktetów w strumieniu umożliwiają mechanizmy
    tzw. \textbf{przesuwnych okien}, które można sobie wyobrazić jako nałożone na
    strumień. Dla strumienia określone jest \textbf{okno nadawcy} oraz \textbf{okno odbiorcy}. Nadawca może
    wysyłać tylko te dane, które są w tej chwili w jego oknie nadawczym, przy czym może to
    zrobić tylko za zgodą odbiorcy. Okno nadawcze jest przesuwane nad wyjściowym
    strumieniem bajtów, okno odbiorcze nad strumieniem wejściowym.\\

    \subsubsection{Przesyłanie małych segmentów}
    Tak określa się segmenty o rozmiarze mniejszym od MSS.
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Algorytm Nagle’a}\\
        Małe niepotwierdzone segmenty są gromadzone w buforze, wysyłane razem.
        Algorytm Nagle’a może być wyłączany przez oprogramowanie TCP.
        \item \textbf{Syndrom głupiego okna} (SWS)\\
        \begin{itemize}
            \item Jeśli odbiorca ma \textbf{zerowy rozmiar okna} (i nadawca też) oraz warstwa aplikacji pobierze 1
            bajt, to okno odbiorcze otwiera się o jeden bajt.
            \item Nadawca unika SWS \textbf{wstrzymując się} z wysyłaniem danych dopóki rozmiar okna proponowanego przez odbiorcę nie jest równy \textbf{co najmniej MSS}.
        \end{itemize}
    \end{itemize}

    \textbf{Dodatkowa kontrola przepływu po stronie nadawcy}\\
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Algorytm powolnego startu}\\
        Po otwarciu połączenia lub dłuższym czasie nie przesyłania danych wielkość okna
        przeciążeniowego ustawiana jest na 2*MSS. Każde przychodzące potwierdzenie (ACK)
        powoduje zwiększenie okna przeciążeniowego o jeden MSS. Może to prowadzić do wykładniczego wzrostu wielkości tego okna.
        \item \textbf{Algortym unikania zatoru}\\
        Tu stosuje się wolniejszy wzrost wielkości okna przeciążeniowego, np. o jeden
        segment na kilka przychodzących ACK. Algorytm ten działa zwykle od pewnego progu (najpierw działa powolny start).
    \end{itemize}


    \subsubsection{Retransmisje segmentów w TCP}
    W każdym połączeniu definiowana jest zmienna \textbf{RTO (Retransmission Time-out)}. Jeśli TCP nie
    odbierze ACK w czasie RTO dla pewnego nadanego segmentu, to segment musi być
    retransmitowany.


\end{document}