\documentclass[../main.tex]{subfiles}


\begin{document}

    \subsection{Szyfrowanie z kluczem}
    \begin{itemize}
        \item liczba lub kilka liczb, składająca się z kilkudziesięciu do kilku tysięcy bitów
        \item służy do szyfrowania i odszyfrowywania rzeczy
        \item teoretycznie możliwy do złamania brute forcem (w praktyce niezbyt)
        \item różne algorytmy szyfrowania
        \begin{itemize}
            \item Szyfrowanie z kluczem symetrycznym\\
            Szyfrowanie dużych porcji danych przy użyciu jednego klucza ułatwia złamanie
            szyfru. Dlatego klucz symetryczny powinien być zmieniany. Może być przesłany zaszyfrowany przy pomocy techniki z kluczem
            publicznym i prywatnym. Można generować oddzielne klucze sesji i szyfrować je
            wcześniej uzgodnionym tajnym kluczem symetrycznym. Klucze symetryczne mogą być też
            zmieniane co określony czas lub co określoną liczbę bajtów, z użyciem specjalnych
            protokołów.
            \begin{itemize}
                \item Data Encryption Standard DES, 3DES
                \item RC - szyfr strumieniowy wykorzystywany w szyfrowaniu ramek w sieciach bezprzewodowych WiFi/WPA
                \item Advanced Encryption Standard AES - szyfr blokowy, np WPA2
            \end{itemize}
            \item Szyfrowanie z kluczem asymetrycznym
            \begin{itemize}
                \item Szyfrowanie i odszyfrowanie jest tu realizowane przy pomocy pary kluczy - prywatnym
                (tajnym) i publiczny (znany). Jeden szyfruje, drugi odszyfrowywuje.
                \item Odgadnięcię jednego z kluczy praktycznie niemożliwe nawet przy znajomości drugiego
                \item Szyfrujemy coś czyimś kluczem publicznym, by tylko ten ktoś mógł to odszyfrować (swoim kluczem prywatnym)
                \item wielokrotnie kosztowniejsze
                czasowo od szyfrowania z kluczem symetrycznym
                \item używane do uzgodnienia kluczy symetrycznych
                \item algorytm RSA
            \end{itemize}
        \end{itemize}

    \end{itemize}

    \subsubsection{Skrót (hash)}
    \begin{itemize}
        \item skrót wiadomości w podpisach cyfrowych, tworzony za pomocą funkcji haszujacej
        \item 128 bitów (MD5), 160 bitów(SHA-1), 224-512 bitów (rodzina SHA-2)
        \item jeśli w oryginalnej wiadomości (pliku)
        zmieniony zostanie chociaż jeden bit, to skrót będzie zupełnie inny niż ten, który został
        utworzony przed zmianą.
        \item  Algorytmy haszujące są deterministyczne,
        \item odtworzenie oryginalnej wiadomości ze skrótu jest prawie niemożliwe
    \end{itemize}



    \subsubsection{Podpis cyfrowy}
    \begin{itemize}
        \item Zaszyfrowanie kluczem prywatnym daje gwarancję, że zaszyfrowana wiadomość pochodzi z
        odpowiedniego źródła
        \item Samej podpisywanej wiadomości nie musi się szyfrować. Generowany jest jej skrót
        i ten skrót szyfrowany jest z wykorzystaniem klucza
        prywatnego osoby podpisującej. Zaszyfrowany skrót stanowi podpis cyfrowy. Niezaszyfrowana wiadomość może być przesłana jawnie razem z zaszyfrowanym skrótem
        (czyli podpisem cyfrowym).
        \item Odbiorca odszyfrowuje skrót używając klucza
        publicznego nadawcy. Potem tworzy skrót wiadomości używając tej samej funkcji haszującej. Jeśli wyniki
        obu operacji są identyczne, to znaczy, że wiadomość na pewno
        podpisał określony nadawca, a ponadto nikt po tej wiadomości nie zmienił już po podpisaniu.
        \item Po podpisaniu dodatkowo możemy wiadomość zaszyfrować, ale to nie
        należy już do samego podpisu.
    \end{itemize}

    \subsubsection{Klucze publiczne i prywatne, infrastruktura kluczy publicznych}
    \begin{itemize}
        \item Klucze mogą być generowane na komputerze
        lokalnym przy pomocy odpowiedniego oprogramowania i powinny być podpisane przez
        jakieś centrum certyfikacyjne.
        \item Centrum certyfikacyjne (CA) wydaje tzw. certyfikaty cyfrowe zawierające m.in:
        \begin{itemize}
            \item Identyfikator osoby/firmy/obiektu
            \item Identyfikator CA, który wydał certyfikat
            \item Numer identyfikacyjny certyfikatu
            \item Cel stosowania (np. podpisywanie bezpiecznych stron WWW albo podpisywanie listów elektronicznych)
            \item Wartość klucza publicznego
            \item Okres ważności
            \item Podpis cyfrowy wydawcy
        \end{itemize}
        \item Jeśli ufamy danemu CA, to ufamy, że zawarty w certyfikacie klucz publiczny jest rzeczywiście prawdziwy.
        W systemach operacyjnych oraz różnych programach
        jest wpisana lista zaufanych CA.
        Zarządzanie centrum certyfikacyjnym jest realizowane na przez konsolę MMC.
        \item Niezależnym standardem opisującym tworzenie kluczy, rejestrowanie i wykorzystywanie
        certyfikatów jest PGP (Pretty Good Privacy). Powstał standard Open PGP.

    \end{itemize}

\end{document}